%% ==============================================================
%% SKV Manual von Oliver Borm, Andrea Bader, Balint Balassa, Florian Mayer  
%% steht unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe 
%% unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz.
%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/
%% ==============================================================

%% ====================================================
%%  **********           Kapitel 4          **********
%% ====================================================

\chapter{Druck-Löser}
\label{kap04}

\section{Ablauf eines Stromlinienkrümmungsverfahren}

\begin{itemize}
\item Annahme der Stromlinienlage in der Meridianfläche (z.B. Flächengleiche Linien)
\item Wahl eines Anfangswertes für den Druck an einem Punkt der Quasiorthogonalen (z.B. an der Nabe)
\item Lösung der DGL entlang der Quasiorthogonalen
\item Integration des Durchsatzes. Ist dieser unterschiedlich zum vorgegebenen Durchsatz $\rightarrow$ Iteration des Anfangswertes für den Druck.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Vorgehen}}
\caption{Vorgehensweise \label{ab01:4}}
\end{figure}

Wenn die Durchsatziteration konvergiert hat, ergibt sich entlang der Quasiorthogonalen eine neue Lage der Stromlinien.
Wird die Berechnung entlang aller Quasiorthogonalen durchgeführt, erhält man sowohl den Zustand in allen Berechnungspunkten als auch eine neue verbesserte Lage der Stromlinien.
Die Berechnung wird solange fortgesetzt, bis sich die Lage der Stromlinien nicht mehr ändert.
Die Lage der Quasiorthogonalen wird während der Berechnung nicht verändert.
Das Verfahren versagt bei $M = 1$, deshalb sind dort besondere numerische Vorkehrungen zu treffen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	Empfohlene Breite für das NSD: 145
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{struktogramm}(145,406)[Nassi-Shneiderman-Diagramm des SKV für Druck-Löser \label{nsd}]
  \assign{Initialisieren der Daten und Parameter}
  \until{Bis Stromlinienlage sich nicht mehr verändert, maximale Anzahl an Iterationen erreicht, oder Zeit abgelaufen ist}
    \while{Für jedes Gitter:}
      \ifthenelse{6}{3}{1. Gitter?}{Ja}{Nein}
        \assign{$h_{rot}$ nach \glref{gl0001_4_3c}}
        \until{Bis Massenstrom ok oder max Iteration}
          \while{Für jeden Knoten der 1.QO:}
            \assign{$Ma_{krit}$ nach Abschnitt \ref{sec:Mkrit}}
            \ifthenelse{3}{3}{$Ma_{krit}$ innerhalb Toleranz?}{Ja}{Nein}
              \assign{$p=p_{krit}$ nach \glref{gl0001_4_6n}}
            \change
              \assign{Berechne $p$ mit \glref{gl0001_1_1}}
            \ifend
            \assign{Berechne $T$ nach \glref{gl0001_2_1}}
            \assign{Berechne $a$ nach \glref{gl0001_2_10a}}
            \assign{Berechne $\rho$ nach \glref{gl0001_2_11}}
            \assign{Berechne  $w_m$ nach Abschnitt \ref{sec:w_m}}
            \assign{Berechne $p_{tot,rel}$ nach \glref{gl0001_2_12b}}
            \assign{Berechne $p_{krit}$ nach \glref{gl0001_4_6n}}
          \whileend
          \assign{Berechne und prüfe Massenstrom nach Abschnitt \ref{sec:massenstrom}}
        \untilend
      \change
        \while{Für jeden Knoten der 1. QO:}
          \assign{$p(k)=p(k-1)$}
          \assign{$T(k)=T(k-1)$}
          \assign{$\rho(k)=\rho(k-1)$}
          \assign{$w_m(k)=w_m(k-1)$}
          \assign{$a(k)=a(k-1)$}
          \assign{$p_{tot,rel}$ nach \glref{gl0001_2_12b}}
          \assign{$p_{krit}$ nach \glref{gl0001_4_6}}
          \assign{$\dot{m}(k)=\dot{m}(k-1)$}
          \assign{$h_{rot}$ nach \glref{gl0001_4_3}}
        \whileend
      \ifend
      \while{Für jede ausser je erste Quasiorthogonale im Gitter:}
        \assign{Startwert für Druck $p$ setzen}
        \until{Bis Massenstrom ok oder max Iteration}
          \while{Für jeden Knoten der QO:}
            \assign{Berechne  $Ma_{krit}$ nach Abschnitt \ref{sec:Mkrit}}
            \ifthenelse{6}{3}{$Ma_{krit}$ innerhalb Toleranz?}{Ja}{Nein}
              \assign{Berechne  $p(i,j,k)=p_{krit}(i,j-1,k)$}
	      \assign{Berechne $p_{tot,rel}$ nach \glref{gl0001_2_12b}}
            \change
              \assign{Berechne $p$ mit \glref{gl0001_1_1}}
            \ifend
            \assign{Berechne $T$ nach \glref{gl0001_4_2}}
            \assign{Berechne $a$ nach \glref{gl0001_2_10a}}
            \assign{Berechne $\rho$ nach \glref{gl0001_2_11}}
            \assign{Berechne $w_m$ nach Abschnitt \ref{sec:w_m}}
          \whileend
          \assign{Berechne und prüfe Massenstrom nach Abschnitt \ref{sec:massenstrom}}
        \untilend
      \whileend
    \whileend
    \assign{Neue Lage der Stromlinien berechnen: Neue $\nu$ Werte}
    \assign{Aktualisieren der  Geometrie}
  \untilend
  \assign{Setze integrale Daten nach Abschnitt \ref{sec:abgeleiteteZustande}}
  \assign{Ausgabe (und ggf. Berechnung) der Daten nach \kapref{kap03:2:1}}
\end{struktogramm}
% \label{nsd}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	NSD Ende
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Das Nassi-Shneiderman-Diagram fasst den groben Algorythmus des Stromlinienkrümmungsverfahrens auf einen Blick zusammen.
%Eine detailiertere Betrachtung folgt in den nächsten Abschnitten.


Die Grundgleichung des SKV lautet:
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0001_1_1}
& \frac{\ud p}{\ud \nu} = \dfrac{\varrho}{\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace}
\Bigg[ - \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin(\gamma-\varepsilon)
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\\
&  + \frac{(w_m \cot\beta + \omega r)^{2}}{r} \Big\lbrace  \left(\sin\varepsilon
\cos(\gamma-\varepsilon) + \cos\varepsilon \sin(\gamma-\varepsilon) \right)
\\ &
 - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right) \Big\rbrace 
\\
& - w_m^2 \left[\left(\overline{\frac{\partial \cot\beta}{\partial r}}\sin\varepsilon + 
\overline{\frac{\partial \cot\beta}{\partial z}}\cos\varepsilon\right) +
\left(\frac{ \cot\beta}{r}+2\omega\right)\sin \varepsilon \right]
\\
& \Big\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \cot\beta +
\sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right) \Big\rbrace
\\
& + w_m \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right)
\\
&  + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\\
& \Big\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \left(1+\cot^{2}\beta\right)  + \cot\beta \sin(\gamma-\varepsilon)  \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right) \Big\rbrace \Bigg]
\end{split} 
\end{equation}

Wobei überstrichene Terme Ableitungen entlang der S2 Fläche sind.
Um \glref{gl0001_1_1} lösen zu können müssen die verschiedenen Variablen durch geeignete Beziehungen bestimmt werden.
Diese Beziehungen sollen nachfolgend erläutert werden.
Die Beziehungen gelten, wenn nichts anderes angemerkt, immer für einen Rechenknoten mit den Indizes (i,j,k).


\section{Erste Quasiorthogonale im ersten Gitter}

\subsection{Bestimmung des Druckes}

Der Druck an der Nabe wird entweder vorgegeben oder er wird willkürlich aus dem Totaldruck aus der Eingabedatei bestimmt. 
Alle anderen Druckwerte werden durch lösen von \glref{gl0001_1_1} auf der jeweiligen Quasiorthogonalen berechnet, wie in \abref{ab01:2} gezeigt. Der Lösungsalgorithmus für \glref{gl0001_1_1} ist in \kapref{kap02:2} erklärt.

\begin{figure}
\centerline{\hbox{
\xymatrix{
& *+<0.25cm>[F]{p_i}  \ar[d]_{\glref{gl0001_2_1}}  &      \\
& *+<0.25cm>[F]{T} \ar[r]^{\glref{gl0001_2_11}} \ar@/_1pc/[ddl]_{\glref{gl0001_2_10a}} \ar[d]^{\glref{gl0001_2_12}} & *+<0.25cm>[F]{\varrho} \ar@/^1pc/[dddl] \\
& *+<0.25cm>[F]{w_m} \ar[d] &   \\
 *+<0.25cm>[F]{a}  \ar[r] & *+<0.25cm>[F]{M = 1 \: ?}  \ar[d]_{nein} \ar[dr]^{ja} &   \\
& *+<0.25cm>[F]{\mbox{\glref{gl0001_1_1}}}  \ar[d] & *+<0.25cm>[F]{p_{krit}} \ar[dl]^{\glref{gl0001_4_6}}  \\
&  *+<0.25cm>[F]{p_{i+1}} & \\
}
}}
\caption{Bestimmung eines neuen Druckwertes in der allerersten Quasiorthogonalen (für $j=0$ und $k=0$) \label{ab01:2}}
\end{figure}

\subsection{Thermodynamische Zusammenhänge}

Diese Zusammenhänge werden noch benötigt:
\begin{eqnarray}
\label{gl0001_2_0a}
\dfrac{c_p}{R} & = & \dfrac{c_p}{c_p - c_v} \nonumber \\
& = & \dfrac{c_p}{c_v \left( \frac{ c_p}{c_v} -1\right) } \nonumber \\
& = & \dfrac{ \kappa }{ \kappa -1 } 
\end{eqnarray}

\subsection{Berechnung der Rothalpie}
\label{kap01:3:7}

Die erweiterte Form der Eulerschen Turbinenhauptgleichung lautet
\begin{equation}
\label{gl0100_4_7}
w_t = \dfrac{c_2^2-c_1^2}{2} + \dfrac{u_2^2-u_1^2}{2} - \dfrac{w_2^2-w_1^2}{2}
\end{equation}

Die spezifische Arbeit kann man auch aus dem ersten Hauptsatz der Thermodynamik wie folgt berechnen
\begin{equation}
\label{gl0100_4_8}
w_t = h_2-h_1 + \dfrac{c_2^2-c_1^2}{2}
\end{equation}

Durch Gleichsetzen von \glref{gl0100_4_7} und \glref{gl0100_4_8} erhält man
\begin{equation}
\label{gl0100_4_9}
\dfrac{u_2^2-u_1^2}{2} - \dfrac{w_2^2-w_1^2}{2} = h_2-h_1
\end{equation}

Durch Separation von \glref{gl0100_4_9} ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_4_10}
h_1 + \dfrac{w_1^2}{2} - \dfrac{u_1^2}{2} = h_2 + \dfrac{w_2^2}{2} -\dfrac{u_2^2}{2} = \konst
\end{equation}

Diesen konstanten Ausdruck bezeichnet man als Rothalpie
\begin{equation}
\label{gl0100_4_11}
h_{rot} \equiv h + \dfrac{w^2}{2} - \dfrac{u^2}{2}
\end{equation}

\glref{gl0100_4_11} kann man auch schreiben als

\begin{eqnarray}
\label{gl0001_4_3}
h_{rot} & = & c_p T + \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{w_m}{\sin\beta}\right)^2 -\dfrac{\left(\omega r \right) ^2}{2} \\
& = & c_p T + \dfrac{c^2}{2} - c_u \omega r  \\
\label{gl0001_4_3c}
& = &  c_p T_{tot,abs} - c_u \cdot \omega r 
\end{eqnarray}

Die Rothalpie ist entlang eines Stromfadens in einem Gitter konstant, wenn man die Reibungsarbeit an den Schaufeln und an der Gehäusewand vernachlässigt.

\subsection{Berechnung der kritischen Machzahl}
\label{sec:Mkrit}
Die kritische Machzahl ergibt sich zu:

\begin{equation}
Ma_{krit} = \frac{w_m}{a}
\end{equation}

für unbeschaufelten Raum, und zu

\begin{equation}
Ma_{krit} = \frac{w_m}{a}\cdot \sqrt{1+(\cot \beta)^2}
\end{equation}

für beschaufelten Raum.

\subsection{Berechnung der Temperatur}

Die Berechnung der Temperatur erfolgt auf der ersten Quasiorthogonalen mit Hilfe der Isentropenbeziehung aus der Totaltemperatur.
\begin{equation}
\label{gl0001_2_1}
T = T_{tot,abs} \left(\dfrac{p}{p_{tot,abs}}\right)^{\frac{\kappa-1}{\kappa}}
\end{equation}

\subsection{Berechnung der Schallgeschwindigkeit}
\label{kap01:3:3}
Die Schallgeschwindigkeit berechnet sich unter der Annahme der Isentropie für perfekte Gase bei bekannter Temperatur mit:

\begin{equation}
\label{gl0001_2_10a}
a = \sqrt{\kappa R T}
\end{equation}

\subsection{Berechnung der Dichte}
\label{kap01:3:4}

Die Berechnung der Dichte erfolgt mit der idealen Gasgleichung, da $p$ und $T$ bekannt sind.
\begin{equation}
\label{gl0001_2_11}
\varrho = \dfrac{p}{R T}
\end{equation}




\subsection{Berechnung der Meridiangeschwindigkeit}
\label{sec:w_m}
%Ein Zusammenhang zwischen Totaltemperatur und Temperatur in Abhängigkeit der Geschwindigkeit lautet wie folgt:
% \begin{equation}
% \label{gl0100_0_101}
% T_{t,rel} = T \left(1 + \dfrac{w^2}{2 c_p} \right) %= T \left(1 + \dfrac{\kappa-1}{2} \dfrac{w^2}{\kappa R T} \right)
% \end{equation}

%Mit \glref{gl0001_2_0a} und \glref{gl0001_2_10b}

% \begin{eqnarray}
% \label{gl0001_4_6a}
% T_{t,rel} & = & T + \dfrac{ w^2 }{ 2 c_p} \\ \label{gl0001_4_6b}
% \Rightarrow c_p T_{t,rel} & = &  c_p \dfrac{ p }{ R \varrho } + \dfrac{ w^2 }{ 2} \\ \label{gl0001_4_6c}
% & = & \dfrac{\kappa}{\kappa-1} \dfrac{ p }{\varrho } + \dfrac{ w^2 }{ 2} \\ \label{gl0001_4_6d}
% & = & \dfrac{a^2}{\kappa-1} + \dfrac{ w^2 }{ 2} \\ \label{gl0001_4_6e}
% & = & a^2 \left( \dfrac{1}{\kappa-1} + \dfrac{1 }{ 2} Ma_w^2 \right) \\ \label{gl0001_4_6f}
% c_p T_{t,rel} & = & \kappa R T  \left( \dfrac{1}{\kappa-1} + \dfrac{1 }{ 2} Ma_w^2 \right) \\ \label{gl0001_4_6g}
% \Rightarrow T_{t,rel} & = & \dfrac{\kappa R}{ c_p} T  \left( \dfrac{1}{\kappa-1} + \dfrac{1 }{ 2} Ma_w^2 \right) \\ \label{gl0001_4_6h}
% T_{t,rel} & = & \left( \kappa-1 \right)  T  \left( \dfrac{1}{\kappa-1} + \dfrac{1 }{ 2} Ma_w^2 \right) \\ \label{gl0001_4_6i}
% T_{t,rel} & = & T \left( 1 + \dfrac{ \kappa-1 }{ 2} Ma_w^2 \right)
% \end{eqnarray}


Die Meridiangeschwindigkeit an der ersten Quasiorthogonalen erhält man für unbeschaufelten Raum aus
\begin{equation}
\label{gl0001_2_12}
%w_m  = \sqrt{2 c_p \left( T_{t,rel} -  T \right)}\sin \beta
w_m = \sqrt{w^2-w_u^2}
\end{equation}

Und für beschaufelten Raum aus

\begin{equation}
\label{gl0001_2_12a}
w_m = w \cdot \sin \beta
\end{equation}

wobei der Winkel $\beta$ aus \glref{gl0002_3_3} hervorgeht, und die Relativgeschwindigkeit $w$ aus

\begin{equation}
\label{gl0001_2_12a1}
w = \sqrt{2\left( h_{rot}-c_p T \right)+\left( \omega r \right)^2}
\end{equation}


\subsection{Berechnung des relativen Totaldruckes}

Der relative Totaldruck wird berechnet mit:

\begin{equation}
\label{gl0001_2_12b}
p_{tot,rel} = p \cdot \left( 1+\frac{(\kappa-1)}{2} \left(\frac{w}{a}\right)^2 \right)^\frac{\kappa}{\kappa-1}
\end{equation}


\subsection{Berechnung des kritischen Druckwertes}
\label{kap01:3:6}

Die Isentropenbeziehung zwischen den statischen und kritischen Zustandsgrößen lautet wie folgt

\begin{eqnarray}
\label{gl0001_4_6j}
p_{krit} & = & p_{tot,rel} \left( \dfrac{ T }{ T_{tot,rel} }\right)^{\frac{\kappa}{\kappa-1}} \\ \label{gl0001_4_6k}
& = & p_{tot,rel} \left( \dfrac{ T }{T \left( 1 + \dfrac{ \kappa-1 }{ 2} Ma_{rel}^2 \right) }\right)^{\frac{\kappa}{\kappa-1}} \\ \label{gl0001_4_6l}
& = & p_{tot,rel} \left( \dfrac{ 1 }{ 1 + \dfrac{ \kappa-1 }{ 2} }\right)^{\frac{\kappa}{\kappa-1}} \\ \label{gl0001_4_6m}
& = & p_{tot,rel} \left( \dfrac{ 1 }{ \dfrac{ 1 }{ 2} \left( 2 + \kappa-1 \right) }\right)^{\frac{\kappa}{\kappa-1}} \\ \label{gl0001_4_6}
\label{gl0001_4_6n}
& = & p_{tot,rel} \left( \dfrac{ 2 }{ \kappa + 1 }\right)^{\frac{\kappa}{\kappa-1}}
\end{eqnarray}


\section{Erste Quasiorthogonale für jedes weitere Gitter}

Da sich zwei Gitter nur durch verschiedene Winkelgeschwindigkeiten unterscheiden, sind an den Kontaktstellen der Gitter, 
wie in \abref{ab01:4} zu sehen, zwei geometrisch identische Quasiorthogonale vorhanden. An den Rechenknoten ändert sich durch das neue relative Koordinatensystem nur die Rothalpie, welche für das nächste Gitter für jede Stromlinie neu berechnet werden muss.
Alle statischen Werte und die Meridiangeschwindigkeit sind unabhängig vom betrachteten Koordinatensystem und können von der letzten Quasiorthogonalen des vorhergehenden Gitters übernommen werden.

\subsection{Zustandsgrößen}

Die Zustandsgrößen Druck $p$, Temperatur $T$ und Dichte $\rho$ werden von den jeweils letzten Quasiorthogonalen des vorangehenden Gitters übernommen, genau wie die Schallgeschwindigkeit $a$ und die relative Meridiangeschwindigkeit $w_m$.
Der relative Totaldruck $p_{tot,rel}$ wird neu berechnet nach \glref{gl0001_2_12b}.
Der kritische Druck $p_{krit}$ wird ebenfalls neu berechnet nach \glref{gl0001_4_6}.
Der Massenstrom $\dot{m}$ wird von der letzten Quasiorthogonalen des vorangehenden Gitters übernommen,
und die Rothalpie $h_{rot}$ wird neu berechnet nach \glref{gl0001_4_3}.


\section{Andere Quasiorthogonale}

\subsection{Bestimmung des Druckes}

Der Druck an der Nabe wird vorgegeben. Alle anderen Druckwerte erhält man aus \glref{gl0001_1_1}, wie in \abref{ab01:3} gezeigt.

\begin{figure}[!hbt]
\centerline{\hbox{
\xymatrix{
& *+<0.25cm>[F]{p_i}  \ar[d]_{\glref{gl0001_4_2}}  &      \\
 & *+<0.25cm>[F]{T} \ar[r]^{\glref{gl0001_2_11}} \ar@/_1pc/[ddl]_{\glref{gl0001_2_10a}} \ar[d]_{\glref{gl0001_2_12}} & *+<0.25cm>[F]{\varrho} \ar@/^1pc/[dddl] \\
 & *+<0.25cm>[F]{w_m} \ar[d] \ar[r]^{\glref{gl0001_2_12b}} &  *+<0.25cm>[F]{p_{tot}}  \ar[dd]^{\glref{gl0001_4_6}} \\
*+<0.25cm>[F]{a}  \ar[r]& *+<0.25cm>[F]{M = 1 \: ?}  \ar[d]_{nein} \ar[dr]^{ja} &   \\
& *+<0.25cm>[F]{\mbox{\glref{gl0001_1_1}}}  \ar[d] & *+<0.25cm>[F]{p_{krit}} \ar[dl]  \\
& *+<0.25cm>[F]{p_{i+1}} & \\
}
}}
\caption{Bestimmung eines neuen Druckwertes für $j>0$ \label{ab01:3}}
\end{figure}

\subsection{Bestimmung der Entropieverteilung}

Die Entropieverteilung kann entweder für jeden Knoten vorgegeben werden oder man bestimmt sich diese durch einen vorgegebenen polytropen Wirkungsgrad. Der polytrope Verdichtungswirkungsgrad ist durch \glref{gl0001_5_12b} definiert. Die integrale mathematische Formulierung des zweiten Hauptsatzes der Thermodynamik für perfekte Gase lautet:

\begin{equation}
\label{gl0001_4_1}
s_j - s_{j-1} = c_p \ln \dfrac{T_j}{T_{j-1}} - R \ln \dfrac{p_j}{p_{j-1}}
\end{equation}

Aus \glref{gl0001_5_9} ergibt sich

\begin{equation}
\label{gl0001_4_1a}
\ln \left(\dfrac{T_j}{T_{j-1}} \right) =  \dfrac{\kappa -1 }{\kappa \eta_{pol} }  \ln\left( \dfrac{p_j}{p_{j-1}} \right)
\end{equation}

Setzt man nun \glref{gl0001_4_1a} in \glref{gl0001_4_1} ein, dann folgt

\begin{eqnarray}
\label{gl0001_4_1b_1}
s_j - s_{j-1} & = & c_p \dfrac{R}{c_p} \dfrac{1}{\eta_{pol} }\ln\left( \dfrac{p_j}{p_{j-1}} \right) - R \ln \dfrac{p_j}{p_{j-1}} \\
& = & \left( \dfrac{1}{\eta_{pol} } -1 \right) R \ln\left( \dfrac{p_j}{p_{j-1}} \right)
\end{eqnarray}



\subsection{Berechnung der Temperatur}

Formt man \glref{gl0001_4_1} nach $T_j$ um, ergibt sich:

\begin{equation}
\label{gl0001_4_2}
T_j = T_{j-1} \exp\left( \dfrac{s_j - s_{j-1}+R\ln\dfrac{p_j}{p_{j-1}}}{c_p}\right)
\end{equation}

\glref{gl0001_4_2} wird, wie in \abref{ab01:4} angedeutet, auf einer Stromlinie angewendet. Dies funktioniert natürlich nur, wenn die Temperatur auf der Stromlinie an der vorhergehenden Quasiorthogonalen bekannt ist. Somit kann \glref{gl0001_4_2} nicht auf der ersten Quasiorthogonalen angewendet werden. %Die Implementierung erfolgte in \newline \anref{temperatur:3} .

\subsection{Berechnung der Schallgeschwindigkeit}
Die Berechnung der Schallgeschwindigkeit erfolgt wie in \kapref{kap01:3:3} beschrieben.

\subsection{Berechnung der Dichte}

Die Berechnung der Dichte erfolgt analog zu \kapref{kap01:3:4}.

\subsection{Berechnung der Meridiangeschwindigkeit}

Die Meridiangeschwindigkeit berechnet sich wie in \glref{gl0001_2_12} bzw. \glref{gl0001_2_12a}


\subsection{Berechnung des relativen Totaldruckes}

Die Berechnung des relativen Totaldruckes erfolgt mit \glref{gl0001_2_12b}.


\subsection{Berechnung des kritischen Druckwertes}

Die Berechnung des kritischen Druckes erfolgt mit \glref{gl0001_4_6}.

\section{Abgeleitete Zustandsgrößen}
\label{sec:abgeleiteteZustande}
Es sollen nicht nur die sechs Unbekannten ausgegeben werden, sondern auch abgeleitete Zustandsgrößen. Wie diese im einzelnen berechnet werden, wird im folgenden beschrieben.

\subsection{Totaltemperaturen}
Die absolute Totaltemperatur lässt sich einfach berechnen mit
\begin{equation}
\label{gl0001_5_0}
T_{tot,abs} = T + \frac{w_m^2+(w_u+\omega r)^2}{2c_p}
%T_{tot} = T + \dfrac{1}{2 c_p} \left( \dfrac{w_m}{\sin \beta}\right)^2  
\end{equation}
% Die dazugehörige Methode ist in \anref{temperatur:1} zu finden.

Entsprechend berechnet sich die relative Totaltemperatur mit
\begin{equation}
\label{gl0001_5_0a}
 T_{tot,rel} = T + \frac{(w_m\sqrt{1+\cot^2\beta})^2}{2c_p}
\end{equation}


\subsection{Machzahlen}
Aus der Absolutgeschwindigkeit und der Schallgeschwindigkeit lässt sich die absolute Machzahl wie folgt berechnen:
\begin{equation}
\label{gl0001_5_1}
Ma =  \dfrac{c}{a }
\end{equation}

Die relative Machzahl ergibt sich zu
\begin{equation}
\label{gl0001_5_1a}
Ma_{rel} =  \dfrac{w_m}{a}\sqrt{1+\cot^2\beta}
\end{equation}

\subsection{Totaldruckverhältnis}
Die Berechnung des Totaldruckverhältnisses erfolgt für jede Stromlinie einer Stufe gemäß \glref{gl0001_5_2}. 
\begin{equation}
\label{gl0001_5_2}
\Pi_{tot,abs} =  \dfrac{p_{tot,abs,2}}{p_{tot,abs,1}}
\end{equation}

% Die Implementierung ist in \anref{druck:5} zu finden.

Um eine globale Aussage zum Totaldruckverhältnis machen zu können, sind Massenstrom gemittelte Werte nötig. Die Massenstrommittelung für den Totaldruck erfolgt mit
\begin{equation}
\label{gl0001_5_3}
\bar{p}_{tot,abs} =  \dfrac{1}{\dot{m}_{Vorgabe}} \sum_i \dot{m}_{\textit{Röhre}} \dfrac{p_{tot,abs}(i)+p_{tot,abs}(i+1)}{2}
\end{equation}

Mit diesen Massenstrom gemittelten Werten wird dann das integrale Totaldruckverhältnis mit \glref{gl0001_5_2} berechnet.

\subsection{Isentroper Verdichterwirkungsgrad}
Der isentrope Verdichterwirkungsgrad ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0001_5_4}
\eta_{is}=\dfrac{\Delta h_{tot,abs,is}}{\Delta h_{tot,abs}} = \dfrac{c_p \left(T_{2,tot,abs,is} - T_{1,tot,abs} \right) }{c_p \left(T_{2,tot,abs} - T_{1,tot,abs} \right) }
\end{equation}
Mit der Isentropenbeziehung kann $T_{2,is}$ berechnet werden und es ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0001_5_5}
\eta_{is}= \dfrac{T_{1,tot,abs}\left(\Pi^{\frac{\kappa-1}{\kappa}} -  1\right) }{\left(T_{2,tot,abs} - T_{1,tot,abs} \right) }
\end{equation}
% Der isentrope Wirkungsgrad für jede Stromlinie wird in \anref{wirkungsgrad:1} berechnet. 
Für den integralen isentropen Wirkungsgrad werden die Massenstrom gemittelten Totaltemperaturen benötigt. Diese berechnen sich wie folgt
\begin{equation}
\label{gl0001_5_6}
\bar{T}_{tot,abs} =  \dfrac{1}{\dot{m}_{Vorgabe}} \sum_i \dot{m}_{\textit{Röhre}} \dfrac{T_{tot,abs}(i)+T_{tot,abs}(i+1)}{2}
\end{equation}
% Die entsprechende Methode ist in \anref{temperatur:5} zu finden.

% Mit diesen Werten wird dann der isentrope Wirkungsgrad in \anref{wirkungsgrad:3} berechnet.


\subsection{Polytroper Verdichterwirkungsgrad}
Ein Zusammenhang zwischen Poly- und Isentropenkoeffizienten ist gegeben durch
\begin{equation}
\label{gl0001_5_7}
\dfrac{n-1}{n} = \dfrac{1}{\eta_{pol}} \dfrac{\kappa-1}{\kappa}
\end{equation}

Die Polytropenbeziehung lässt sich mit Hilfe von \glref{gl0001_5_7} analog zur Isentropenbeziehung wie folgt formulieren
\begin{equation}
\label{gl0001_5_8}
\dfrac{p_2}{p_1} = \left( \dfrac{T_2}{T_1} \right)^{\frac{n}{n-1}} =  \left( \dfrac{T_2}{T_1} \right)^{\eta_{pol} \frac{\kappa}{( \kappa - 1) }} 
\end{equation}

Wird \glref{gl0001_5_8} logarithmiert ergibt sich

\begin{equation}
\label{gl0001_5_9}
\ln\left( \dfrac{p_2}{p_1} \right)  = \eta_{pol} \dfrac{\kappa}{\kappa -1 } \ln \left(\dfrac{T_2}{T_1} \right)
\end{equation}

Aus \glref{gl0001_5_9} ergibt sich unter Anwendung von \glref{gl0100_2_29}
\begin{eqnarray}
\label{gl0001_5_12}
\eta_{pol} & = & \dfrac{R}{c_p} \dfrac{\ln \left( \dfrac{p_2}{p_1} \right)}{\ln\left( \frac{T_{2}}{T_{1}} \right)} \\
\label{gl0001_5_12b}
& = & \dfrac{\kappa-1}{\kappa} \dfrac{\ln \left( \dfrac{p_2}{p_1} \right)}{\ln\left( \frac{T_{2}}{T_{1}} \right)}
\end{eqnarray}

Da die Zustandsänderung von einem statischen Zustand zu einem totalen Zustand per Definition isentrop verläuft, kann \glref{gl0001_5_12b} auch mit äquivalenten totalen Zustandsgrößen formuliert werden.

% Mit Hilfe von \glref{gl0001_5_12} können jetzt die polytropen Wirkungsgrade auf einer Stromlinie und der integrale Wirkungsgrad bestimmt werden, siehe \anref{wirkungsgrad:2} und \anref{wirkungsgrad:4}.

\section{Ergänzung: Enthalpie- und Entropiedifferenzen}

Kehren wir zur differentiellen Definition der Wärmekapazität $c_p$ für ein ideales Gas zurück:

\begin{equation}
\label{gle0301}
c_p(T) = \frac{\ud h}{\ud T}
\end{equation}

Die Änderung der Enthalpie entlang einer generischen Zustandsänderung kann durch Integration von \glref{gle0301}
berechnet werden:

\begin{equation}
\label{gle0302}
h_E - h_A = \int^E_A  c_p(T) \cdot \ud T
\end{equation}

Für ein perfektes Gas ($c_p = \mathit{konst.}$) kann man schreiben:

\begin{equation}
\label{gle0303}
h_E - h_A = c_p \cdot ( T_E - T_A )
\end{equation}

Analog dazu wird für ein ideales Gas ein gemittelter Wert für $c_p$ eingeführt:

\begin{equation}
\label{gle0304}
h_E - h_A = {\overline c}_{p_\mathit{A-E}} \cdot ( T_E - T_A ) = {\overline c}_p(T)|^E_A \cdot ( T_E - T_A )
\end{equation}

wobei

\begin{equation}
\label{gle0305}
{\overline c}_{p_\mathit{A-E}} = {\overline c}_p(T)|^E_A = \frac{1}{T_E - T_A} \cdot \int^E_A  c_p(T) \cdot \ud T
\end{equation}

Werte für ${\overline c}_p$ oder ${\overline c}_p / R$ werden Tabellen oder Diagrammen entnommen.

Für die Berechnung der Entropiebildung ergab sich nach Integration der Gibb'schen Gleichung \glref{gl0100_2_27}:

\begin{equation}
\label{gle0306}
s_E - s_A = \int^E_A c_p(T)\cdot \frac{\ud T}{T} - R \cdot \int^E_A \frac{\ud p}{p}
\end{equation}

Nach Definition des logaritmischen Mittels der spezifischen Wärmekapazitäten

\begin{equation}
\label{gle0307}
{\overline{\overline c}}_{p_\mathit{A-E}} = {\overline{\overline c}}_p(T)|^E_A = \frac{1}{\ln \frac{T_E}{T_A}} \cdot \int^E_A  c_p(T) \cdot \frac{\ud T}{T}
\end{equation}

folgt:

\begin{equation}
\label{gle0308}
s_E - s_A = {\overline{\overline c}}_{p_\mathit{A-E}} \cdot \ln \frac{T_E}{T_A} - R \cdot \ln \frac{p_E}{p_A}
\end{equation}

%% ====================================================
%%  **********       ENDE  Kapitel 4        **********
%% ====================================================

